\subsection{Bestimmung der Wellenlänge}

\subsubsection{Aus reflektierter Welle}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{evaluation/reflexion.png}
	\caption{Messwerte der reflektierten stehenden Welle als Spannung am Sensor $U$ aufgetragen gegen die Entfernung zur Hornantenne $x$. Die Messwerte sind mit Gleichung \ref{eq:fit_refl} gefittet.}
	\label{fig:reflexion}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:reflexion} sind die Messwerte der reflektierten stehenden Welle gegen den Abstand von der Hornantenne aufgetragen. Die Messwerte der Spannung sind mit einem Fehler von $\sigma_U = 0.05 \, \text{V}$ aufgrund großer Schwankungen belastet, die Messwerte des Ortes sind mit einem Ablesefehler von $\sigma_x = 1 \, \text{mm}$ belastet. Es lässt sich folgender Zusammenhang an die Messdaten fitten, der eine stehende Welle approximiert:

\begin{equation}
	E(x) = E_0 \cdot \sin(\frac{2 \pi}{\lambda}  x + \Phi) + b \cdot x + h \; .
	\label{eq:fit_refl}
\end{equation}

Die Fitparameter sind in Tabelle \ref{tab:res_refl} aufgeführt, die Fehler ergeben sich mit der $\chi^2$-Methode aus dem Fit. Aus der gefitteten Kurve lässt sich dann mit der Kreisfrequenz $\omega$ die Wellenlänge $\lambda$ bestimmen:


\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Fitparameter des Fits für die reflektierte Welle aus Abbildung \ref{fig:reflexion}.}
	\label{tab:res_refl}
	\begin{tabular}{|l|c|l|} \hline
		Parameter & Wert & Dimension \\ \hline\hline
		$E_0$ & $3.1 \pm 0.2$ & V \\ \hline
		$\lambda$ & $16.02 \pm 0.08$ & mm \\ \hline
		$\Phi$ & $10.2 \pm 0.2$ & rad \\ \hline
		$b$ & $-0.006 \pm 0.004$ & V/mm \\ \hline
		$h$ & $4.0 \pm 0.5$ & V/mm \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Aus Lecherleitung}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{evaluation/lecherleitung.png}
	\caption{Messwerte der Lecherleitung als Spannung am Sensor $U$ aufgetragen gegen die Entfernung zur Hornantenne $x$. Die Messwerte sind mit Gleichung \ref{eq:fit_lecherl} gefittet.}
	\label{fig:lecherleitung}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:reflexion} sind die Messwerte der Lecherleitung gegen den Abstand von der Hornantenne aufgetragen. Für die Fehler wurde für die Spannung $\sigma_U = 0.05 \, \text{V}$  angenommen, dies ist durch die große Schwankung der Werte am Messgerät während der Messung begründet. Die Messwerte des Ortes sind mit $\sigma_x = 1 \, \text{mm}$, einem Ablesefehler, belastet. An diese Messdaten lässt sich dann wie zuvor eine modifizierte Feldfunktion fitten, mit einem zusätzlichen Exponentialterm um die Dämpfung der Welle auf der Außenseite der Lecherleitung zu modellieren:

\begin{equation}
E(x) = E_0 \cdot (e^{-\gamma x} + c) \cdot \sin(\frac{2 \pi}{\lambda} x + \Phi) + a \cdot x^2 + b \cdot x + h \; .
\label{eq:fit_lecherl}
\end{equation}


Die Fitparameter sind in Tabelle \ref{tab:res_lecherl} aufgeführt, die Fehler ergeben sich mit der $\chi^2$-Methode aus dem Fit.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Fitparameter des Fits für die Lecherleitung aus Abbildung \ref{fig:lecherleitung}.}
	\label{tab:res_lecherl}
	\begin{tabular}{|l|c|l|} \hline
		Parameter & Wert & Dimension \\ \hline\hline
		$E_0$ & $1.98 \pm 0.36$ & V \\ \hline
		$\lambda$ & $16.8 \pm 0.1$ & mm \\ \hline
		$\Phi$ & $-1.8 \pm 0.2$ & rad \\ \hline
		$a$ & $5.3 \pm 0.2$ & V/mm \\ \hline
		$b$ & $-0.078 \pm 0.005$ & V/mm \\ \hline
		$h$ & $0.00032 \pm 0.00003$ & V/mm \\ \hline
		$\gamma$ & $0.035 \pm 0.014$ & 1/mm \\ \hline
		$c$ & $0.20 \pm 0.05$ & V/mm \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Erwartete Wellenlänge}
\label{sec:theo_lambda}

Aus Gleichung \ref{eq:hohlraum} ergibt sich für $i = j = m = 1$:
\begin{equation}
f  = \frac{c}{2} \sqrt{
	\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} + \frac{1}{c^2}
}\; ; \qquad  
\end{equation}
und mit den Werten aus \cite[Kap. 16.7]{knetter17} ergibt sich dann:
\begin{equation}
f  = (188.57 \pm 1.18) \cdot 10^5 \; \text{Hz} \qquad \lambda = \frac{c}{f} = (15.89 \pm 0.10) \, \text{mm} \; .
\end{equation}

\newpage